\section{Metodologia}

O aparato experimental foi montado conforme o esquema na Fig. \ref{fig: interferometer} e o laser foi alinhado. 
Uma lente convergente foi posicionada em frente ao laser para que os padrões formados possam ser observados em distâncias condizentes com as dimensões do laboratório. 
O espelho $M_1$, em frente ao laser, pode ser movido para frente e para trás com um parafuso micrométrico. 
O outro espelho, $M_2$, possui parafusos de regulagem, que foram usados para centralizar o padrão de interferência no anteparo. 

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Materiais utilizados nos experimentos.}
\begin{tabular}{lc}
\toprule\midrule
\textbf{Materiais} & \textbf{Qntd.} \\
\midrule
 Divisor de feixes 50/50 &  1 \\
 Espelhos planos & 2 \\
 Parafuso micrométrico & 1 \\
 Laser de HeNe (632,8 nm, 1 mW, 220 V AC) & 1 \\
 Lente convergente & 1 \\
 Bomba de vácuo manual com manômetro &  1 \\
 Câmara de vidro & 1 \\
 Placa de vidro (espessura 4 mm) & 1 \\
 Tela branca (anteparo) & 1 \\
\midrule\bottomrule
\end{tabular}
\label{tab: materials}
\end{table}

\subsection*{Parte 1: determinação do $\lambda$ do laser}
Sejam $d_1$ e $d_2$ as distâncias entre o divisor e os espelhos $M_1$ e $M_2$, respectivamente.
Se a luz se propaga apenas através do ar pelos dois caminhos, então a diferença de caminho óptico entre os dois feixes é $2|d_2 - d_1|$, pois a luz passa pelo mesmo trecho duas vezes. 
Utilizando o parafuso micrométrico para controlar a posição de um dos espelhos, a posição inicial $x_0$ foi tomada como sendo tal que resulte em um mínimo de interferência. 
O caminho óptico foi variado ao girar o parafuso micrométrico e foram contados $m=60$ mínimos. 
A posição final $x_1$ foi anotada. 
O parafuso é ligado ao espelho por uma alavanca com fator de transmissão de 1:10, então a diferença de caminho óptico é $\Lambda = 2|x_1 - x_0|/10 = |\Delta x|/5.$
Substituindo na eq. \eqref{eq: lambda(LAMBDA)}, obtemos que o valor do comprimento de onda do laser usado é dado por 
\begin{equation}\label{eq: lambda(d)}
	\lambda_0 = \frac{1}{5} \frac{|\Delta x|}{m} \;.
\end{equation}
O processo foi repetido um total de 5 vezes.

\subsection*{Parte 2: determinação do $n$ do ar} 
Para gases ideais à baixa pressão, temos que seu índice de refração de aumenta linearmente com a pressão, e que $p = 0 \implies n = n_0 = 1$, i.e., 
\begin{equation}\label{eq: n(p)}
	n(p) = 1 + \kappa p,
\end{equation}

\noindent onde $\kappa = \partial n / \partial p > 0$. Se a pressão do ar em um trecho de comprimento $L$ em um dos braços do intereferômetro sofrer uma variação de pressão de módulo $P$, equivalente a uma variação de módulo $\Delta n$ no índice de refração, e isso causar uma variação de $m$ mínimos, teremos 
\begin{equation}\label{eq: kappa}
	m = \frac{2L}{\lambda} \Delta n 
	\implies \kappa = \frac{\Delta n}{P} = \frac{\lambda}{2L} \frac{m}{P}.
\end{equation}

\noindent Assim, basta montar um gráfico de $m \times P$ e calcular seu coeficiente angular para calcular o valor de $\kappa$ pela eq. \eqref{eq: kappa}. 

Entre o divisor de feixe e um dos espelhos, foi fixada uma célula para armazenamento de ar de comprimento $L=4,1$ cm, que é ligada por uma mangueira a uma bomba de vácuo manual com manômetro. 
A célula foi posicionada de modo a permitir a passagem do feixe indo e voltando, sem alterar sua trajetória. 
Utilizando a bomba, a pressão dentro da célula foi reduzida até o manômetro indicar $ P \approx $ 800 mbar abaixo da pressão atmosférica. Por causa de má vedação, o ar lentamente retornava para dentro da célula, fazendo a pressão voltar lentamente à inicial. Foi gravado um vídeo em que é possível ver o padrão alternando entre máximos e mínimos a medida que o ponteiro do manômetro vai de -800 mbar à 0 mbar. Desacelerando o vídeo, foi possível contar os mínimos e construir uma relação entre $m$ e $P$. Foram considerados 10 vídeos diferentes.

\subsection*{Parte 3: determinação do $n$ do vidro}
Uma placa de vidro de espessura $s = 4$ mm foi fixada entre o divisor de feixe e $M_2$ por um parafuso, de modo que era possível rotacionar o painel em torno de um eixo vertical. 
Inicialmente, o painel foi posto perpendicularmente ao feixe ($\theta_0 = 0^\circ$), posição que corresponde a um mínimo.
Então, o painel lentamente foi girado no sentido anti-horário (aumentando $\theta$), até que foram contados $m$ mínimos de interferência. 

Ao girar o painel, a distância que a luz deve se propagar dentro do vidro aumenta, o que por sua vez aumenta o caminho óptico (pois $n_{vidro} > n_{ar}$).
De acordo com \ccite{andrews1960optics}, para pequenas variações de $\theta$ em torno de $0^{\circ}$, $n=n(\theta, m)$ é dado por 
\begin{equation}
	n = \frac{ (2s-m\lambda)(1-\cos\theta) + (m^2\lambda^2/4s)}{   2s(1-cos\theta)-m\lambda   } \;.
\end{equation}
Foram feitas 9 medidas ao todo, e para cada uma, foi anotada o valor final de $\theta$, o número $m$, e o valor calculado para $n$.
